IAM - Authentifizierung, Autorisierung
--------------------------------------

[Authentifizierung](https://de.wikipedia.org/wiki/Authentifizierung) ist der Nachweis (Verifizierung) einer behaupteten Eigenschaft einer Entität, die beispielsweise ein Mensch, ein Gerät, ein Dokument oder eine Information sein kann, und die dabei durch ihren Beitrag ihre Authentisierung durchführt.

[Autorisierung](https://de.wikipedia.org/wiki/Autorisierung) ist im weitesten Sinne eine Zustimmung, spezieller die Einräumung von Rechten gegenüber Interessenten, ggf. zur Nutzung gegenüber Dritten. Die Autorisierung überwindet Mechanismen von Sicherungen gegen Unbefugte. Eine Autorisierung hebt keinen Schutz auf. Eine Autorisierung gilt gegebenenfalls eingeschränkt nur in einem Kontext und/oder Modus. Die Autorisierung erfolgt sinnvollerweise nicht ohne eine vorherige erfolgreiche Authentifizierung.

Als Identitätsmanagement (IdM) wird der zielgerichtete und bewusste Umgang mit Identität, Anonymität und Pseudoanonymität bezeichnet. Der Personalausweis ist ein Beispiel für eine staatlich vorgegebene Form der Identifizierung.

**Identity-Management in einem Unternehmen hat vielfach Schnittstellen zum sogenannten Access Management**, das beispielsweise für Portale die Zugriffsrechte verwaltet, Single Sign-on (SSO) ermöglicht oder Security Policies verwaltet. Für die Kombination von Identity-Management und Access Management wurde in der Informationstechnik (IT) daher mittlerweile der Begriff „Identity and Access Management“ (IAM oder IdAM) geprägt.

### Beispiele

* [Einfacher LDAP Server](ldap/README.md)